'\" t
.\"     Title: chage
.\"    Author: Julianne Frances Haugh
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets v1.79.1 <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 05/17/2017
.\"    Manual: Polecenia użytkownik\('ow
.\"    Source: shadow-utils 4.4
.\"  Language: Polish
.\"
.TH "CHAGE" "1" "05/17/2017" "shadow\-utils 4\&.4" "Polecenia użytkownik\('ow"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------
.SH "NAZWA"
chage \- zmiana informacji o terminie ważności has\(/la użytkownika
.SH "STRESZCZENIE"
.HP \w'\fBchage\fR\ 'u
\fBchage\fR [\fIopcje\fR] \fILOGIN\fR
.SH "OPIS"
.PP
Polecenie
\fBchage\fR
zmienia liczbę dni pomiędzy zmianami has\(/la i datę ostatniej zmiany has\(/la\&. Informację tę system wykorzystuje do ustalenia, kiedy użytkownik musi zmienić has\(/lo\&.
.SH "OPCJE"
.PP
Polecenie
\fBchage\fR
posiada następujące opcje:
.PP
\fB\-d\fR, \fB\-\-lastday\fR\ \&\fIOSTATNI\fR
.RS 4
Ustawia ilość dni od 1 stycznia 1970 kiedy ha\(/lo by\(/lo ostani raz zmieniane\&. Data ważności może być takze prezekazana w formacie RRRR\-MM\-DD (lub formacie używanym lokalnie)\&.
.RE
.PP
\fB\-E\fR, \fB\-\-expiredate\fR\ \&\fIDATA_WAŻN\fR
.RS 4
Ustawia datę, począwszy od kt\('orej konto użytkownika nie będzie już dostępne\&.
\fIDATA_WAŻN\fR
jest liczbą dni od 1 stycznia 1970, od kt\('orej konto jest blokowane\&. Data może być też wyrażona w formacie RRRR\-MM\-DD (lub innej, powszechniej używanej w danym regionie)\&. Użytkownik, kt\('orego konto jest zablokowane musi skontaktować się z administratorem systemu zanim będzie m\('og\(/l z niego ponownie skorzystać\&.
.sp
Przekazanie
\fI\-1\fR
jako
\fIDATA_WAŻN\fR
usuwa ograniczenie ważności konta użytkownika\&.
.RE
.PP
\fB\-h\fR, \fB\-\-help\fR
.RS 4
Wyświetlenie komunikatu pomocy i zakończenie dzia\(/lania\&.
.RE
.PP
\fB\-I\fR, \fB\-\-inactive\fR\ \&\fINIEAKTYWNE\fR
.RS 4
Opcja ta s\(/luży do ustawiania czasu nieaktywności konta po wygaśnięciu ważności has\(/la, po kt\('orym to czasie konto jest blokowane\&. Parametr
\fINIEAKTYWNE\fR
jest liczbą dni nieaktywności\&. Użytkownik, kt\('orego konto jest zablokowane musi skontaktować się z administratorem systemu zanim będzie m\('og\(/l z niego ponownie skorzystać\&.
.sp
Przekazanie
\fI\-1\fR
jako
\fINIEAKTYWNE\fR
usuwa ograniczenie nieaktywniści konta użytkownika\&.
.RE
.PP
\fB\-l\fR, \fB\-\-list\fR
.RS 4
Wyświetlenie informacji o terminach ważności konta i has\(/la\&.
.RE
.PP
\fB\-m\fR, \fB\-\-mindays\fR\ \&\fIMIN_DNI\fR
.RS 4
Utawia minimalną liczbę dni pomiędzy zmianami has\(/la na
\fIMIN_DAYS\fR\&. Wartość zerowa oznacza, że użytkownik może je zmieniać w dowolnym czasie\&.
.RE
.PP
\fB\-M\fR, \fB\-\-maxdays\fR\ \&\fIMAX_DNI\fR
.RS 4
Ustawia maksymalną liczbę dni, przez jakie has\(/lo jest ważne\&. Gdy
\fIMAX_DNI\fR
plus
\fIOSTATNI\fR
jest mniejsze niż bieżący dzień, użytkownik musi zmienić swoje has\(/la, zanim będzie m\('og\(/l skorzystać z konta\&. Zdarzenie to może być zaplanowane z wyprzedzeniem przez wykorzystanie opcji
\fB\-W\fR, ostrzegającej zawczasu użytkownika o zbliżającym się terminie zmiany\&.
.sp
Przekazanie
\fI\-1\fR
jako
\fIMAX_DAYS\fR
usuwa sprawdzanie wazności has\(/la\&.
.RE
.PP
\fB\-R\fR, \fB\-\-root\fR\ \&\fICHROOT_DIR\fR
.RS 4
Apply changes in the
\fICHROOT_DIR\fR
directory and use the configuration files from the
\fICHROOT_DIR\fR
directory\&.
.RE
.PP
\fB\-W\fR, \fB\-\-warndays\fR\ \&\fIDNI_OSTRZ\fR
.RS 4
Ustawia na
\fIDNI_OSTRZ\fR
liczbę dni przed up\(/lywem ważności has\(/la\&. Od tego dnia użytkownik będzie ostrzegany o nadchodzącym terminie zmiany has\(/la\&.
.RE
.PP
Jeśli nie podano żadnej opcji, to
\fBchage\fR
dzia\(/la w trybie interaktywnym, proponując użytkownikowi wartości bieżące dla każdego z p\('ol\&. Wprowadzenie nowej wartości powoduje zmianę wartości pola, a podanie wartości pustej pozostawia wartość bieżącą\&. Bieżąca wartość pola wyświetlana jest w nawiasach
\fI[ ]\fR\&.
.SH "UWAGI"
.PP
Program
\fBchage\fR
wymaga do dzia\(/lania chronionego pliku hase\(/l użytkownik\('ow (shadow)\&.
.PP
Polecenia chage może użyć tylko użytkownik root, za wyjątkiem opcji
\fB\-l\fR\&. Może się nią pos\(/lużyć się użytkownik nieuprzywilejowany do stwierdzenia, kiedy wygasa jego w\(/lasne has\(/lo lub konto\&.
.SH "CONFIGURATION"
.PP
The following configuration variables in
/etc/login\&.defs
change the behavior of this tool:
.SH "PLIKI"
.PP
/etc/passwd
.RS 4
Informacja o kontach użytkownik\('ow\&.
.RE
.PP
/etc/shadow
.RS 4
Informacje chronione o użytkownikach\&.
.RE
.SH "KOD ZAKOŃCZENIA"
.PP
Polecenie
\fBchage\fR
kończy dzia\(/lanie z następującymi wartościami kod\('ow zakończenia:
.PP
\fI0\fR
.RS 4
poprawne zakończenie dzia\(/lania programu
.RE
.PP
\fI1\fR
.RS 4
brak dostępu
.RE
.PP
\fI2\fR
.RS 4
niepoprawna sk\(/ladnia polecenia
.RE
.PP
\fI15\fR
.RS 4
nie można znaleźć pliku shadow
.RE
.SH "ZOBACZ TAKŻE"
.PP
\fBpasswd\fR(5),
\fBshadow\fR(5)\&.
